商家佬點運用心理學操縱人嘅決策? 淺談稟賦效應

朋友，有冇啲人、物品甚至習慣你理智上明知對自己冇咩益處，但總唔願意放手？如果你有過依個掙扎，你就可能受稟賦效應 (Endowment Effect) 影響緊。稟賦效應指出，人普遍會大幅高估自己擁有嘅物品嘅價值。明明係同一件物品，到手之前覺得佢冇咩點，到手之後就當佢如珠如寶。

上世紀群心理學家 (1)(2) 做過一個實驗。你可以試吓幻想自己行咗入實驗室，做完一堆問卷之後，個工作人員話多謝你嘅參與，而家送隻咖啡杯俾你。你原本唔預有份禮物，突然收到有啲開心，於是你望左隻杯幾眼，就咁將佢放咗入袋。再過多一陣，個工作人員同你講，話其實你仲可以揀一盒朱古力做禮物，問你要唔要交返隻杯出嚟換朱古力。你會點揀呢？絕大部份人都會選擇保留隻杯唔要朱古力。

咁唔知係咪盒朱古力唔夠吸引呢？咁又唔係喎 - 同一個實驗有另一群參加者，佢哋做嘅嘢一模一樣，只不過係一開頭實驗人員比盒朱古力佢先，再問佢換隻杯。隻杯都係嗰隻杯；盒朱古力都係果盒朱古力，但係同上一個情景一樣，大部份人都唔肯交返自己有嘅嘢出嚟。

點解會咁呢，心理學家推斷，單純咁擁有一樣野就會令到嗰樣野對你而言嘅價值大幅提高。依個就係所謂嘅稟賦效應。稟賦效應嘅應用層面好廣㗎 - 例如愛情，點解有啲人會情人眼裏出西施、或者冇辦法慧劍斬情絲呢？可能就係「擁有」呢兩隻字綁住佢哋，令到佢哋難以客觀咁做判斷。

又或者例如商業。咪成日有啲印花卷，話給多幾個印，就可以換過漢堡包嘅。依家通常商家佬嘅做法，都會預先給一個印俾你。因爲咁樣對你而言，你就係擁有左個印，基於稟賦效應，你就會高估將印花券嘅價值，跟住就乖乖地課金，用得唔好嘥嘛。而事實上，都有實驗證明，六個印嘅印花券，預先比個印你（要多五個印先換到野），比起五個印嘅印花券（一樣要五個印先換到野），顧客會比較願意完成前者 (3)。

仲有，好多網上平台都有咁做。例如 LinkedIn，唔知記唔記得當你註冊嗰時，佢會話 “Your profile is 20% complete.” 就算你咩都冇填都好。果 20% 就係所謂賦予（Endown）比你嘅野，咁做嘅原因，係想挑起你唔想放棄嗰個 20% 完成（實質上 0% 完成）嘅 Profile，乖乖哋填晒啲資料，開始用佢嘅服務。

講得深入少少，點解人會有稟賦效應呢？有可能係基於另外兩個傾向，第一1）損失規避（Loss Aversion），指人普遍唔願意承受損失，就算損失可以換來稍微大於損失嘅回報（研究普遍顯示，回報大約要係兩倍啲人先會願意承受損失）。令外一個係 2）現狀偏差（Status Quo Bias），指人對維持現狀有種強烈嘅偏好。之所以有稟賦效應，可能因為放棄自己有嘅嘢牽涉 1）損失同 2）改變現狀。

嘩就咁聽，依啲稟賦效應、損失規避、現狀偏差等等我哋統稱為認知謬誤（Cognitive Biases）嘅嘢，簡直係萬惡之源呀！佢哋就好似一枝枝把柄，商家佬捉住佢哋舞幾下就搵到我哋啲錢。不過，我又想你諗下，如果人完全冇稟賦效應，咁又會點呢？例如好似我就用開 Mac 機嘅，近年 Apple 真係唔好爭氣，成萬蚊買部兩核機感覺真係麻麻哋，但係你要我轉去Windows 我又覺得啲手勢好唔慣，分分鐘重新適應成件事嘅成本重高。

物件都話好啲，但人類賴以成功嘅基石，其中一塊係人嘅高度社交性（Ultrasociality）。如果我哋對人冇稟賦效應，唔會特別珍惜我哋現有嘅關係、而係見異思遷，又何來人際間嘅親密、信任、同合作呢。如果你嘅伴侶，唔因為佢擁有依段關係而特別珍惜你，反而係見到好過你嘅就立即跳槽，咁你又會點睇呢？講到咁多，其實依啲認知謬誤係雙面刃。我認為人面對認知謬誤最好嘅方法係先學習辨認佢哋 （Identifiation），下次識辨到比稟賦效應影響緊嘅時候，不妨停下來，搵個安靜嘅空間思考，而唔好俾第一反應扯住。因為認知謬誤種種係人性不可或缺嘅一部份，所以 case-by-case 嘅判斷就顯得尤為重要。

---------------------
賣個小小廣告先，我地係「澍洞」，一個個關心香港人心理健康嘅團體。我地會定期用廣東話寫啲易明嘅心理學文章～仲會定期搞心理學、冥想 workshop 添 。如果你中意依篇文章，希望你可以比個like 我地 facebook page，我地會定期係上面分享更多文章同活動內容～

facebook page：

圖源： TIME

參考資料

(1)
Kahneman, D., Knetsch, J. L., & Thaler, R. H. (1991). Anomalies: The Endowment Effect, Loss
Aversion, and Status Quo Bias. Journal of Economic Perspectives, 5(1), 193- 206.
doi:10.1257/jep.5.1.193

(2)
Tversky, A., & Kahneman, D. (1991). Loss Aversion in Riskless Choice: A Reference- Dependent
Model. The Quarterly Journal of Economics, 106(4), 1039-1061. doi:10.2307/2937956

(3)

高質

其實係因為叫你換多數唔係好野 被人呃得多

等如打更佬成日攞果27週訓練黎打飛機

一來，二來就算係好野都未必想換~

真係幾高質 fb page已like

我諗調轉俾啲明顯係好好多嘅嘢 或者原本嗰舊係垃圾

咁實換

可能普通人分唔到邊樣好啲
覺得差唔多就會覺得換係有風險

調轉如果寫清楚差幾多錢

或者係俾個知價嘅咪換

愛情都係 係驚試新野 怕一蟹不如一蟹

因為試都有成本 被人知道 兩邊無晒就弊

所以夠膽一腳踏兩船係好野

我多數覺得煩而即掉印花卷
同埋如果我喺實驗裏面，我一定會揀朱古力
講咗幾撚多次唔好送杯

當然有D 人無論如何都會揀杯/朱古力

實驗只係顯示出差唔多嘅情況（ASSUME 大部份人都覺得差唔多）下， Endowment Effect 會有影響

Psycho撚
支持

多謝支持！

好文要推

出去買野其實又算唔算
例如手提電話咁
買完之後問你優惠價買埋mon 貼尿袋咁
好多人都唔會買。。但係
佢加埋落個機價度d 人又會受

呢個現象比較似阿婆唔肯掉嘢嘅情況多啲
總之要人放棄已擁有嘅嘢就係特別困難

嗰啲教人咩斷捨離嘅都係講咁上下

比起原文有一個更突出更白痴嘅例子
就係街邊派汽球
唔接由自可
一接咗好多人都會拎住行街甚至拎埋返屋企
雖然明顯個波只係一個無特殊價值嘅負累

依個係另一個認知謬誤，可以睇吓

基本上，就係由$0 去到損失 $40 蚊（Mon 貼）人會好大反應，但係損失$4000 （手機）再去到$4040（手機 + Mon 貼）就冇咩所謂~

研究下先

push

正 有埋reference

四個字
唔撚差在

所以學習 critical thinking係好重要，唔係好易跌落依啲陷阱

於是乎就like左個page啦

可唔可以po多啲呢種文章，學到野。

btw 琴日睇viutv個日本節目
講違和感
點解做親都係9.9 而唔係整數
又講捉心理做特價
連排版都有門學問

學到野

一定會！睇往依篇先~

遲D 開個COURSE 講認知謬誤點睇

其實我覺得Kahneman真係造福世界

所以攞左 Nobel Prize

pussh

有冇ig page

有！
@treehole.mindfulness

寫得好好睇 g持

多謝你

lm

高汁 lm

Good post lm

例如好似我就用開 Mac 機嘅，近年 Apple 真係唔好爭氣，成萬蚊買部兩核機感覺真係麻麻哋，但係你要我轉去Windows 我又覺得啲手勢好唔慣，分分鐘重新適應成件事嘅成本重高。

Sorry 用左mac機幾年 真係唔慣部垃圾

各花入各眼 我覺得trackpad同mission control勁方便

所以多咗人用linux?

有冇多啲商用既心理學放上連登做個collection
幾有興趣睇

會keep往出， 依家唔多貨未做到collection

第一個例子見到有得換朱古力
心諗一定換啦，垃圾杯我大把朱古力起馬有得食下
見到印仔卡個例子我心諗
唔係成日幫襯既通常當下就比番個印仔卡收銀
仲有linked in 唔想填就唔填
睇黎我好理性

人人唔同

實驗只係指出大部份人都會係咁

Me too

因為香港係土地最值錢，而物唔值錢
同埋已經步入了資訊年代
所以情況同樓主所講不同

講返印花
我都嫌草印花好煩
寧願掉左佢
但換返做電子資產
例如電子印花
就會同樓主的情況一樣

唔慣都可以用幾年

有道理 個實驗喺美國做 喺香港做應該要事前揾返兩樣當地人覺得價值相等嘅野

同埋個實驗係
1995年前（個人電腦及互聯網普及前）
同1996至2002年（電話線上網年代）
2003至2010年（高速電腦上網年代）
2011年至今 （智能手機及無線上網年代）

四者都可能有不同結果

點解你會覺得科技普及會影響個結果？ 有興趣知道~

儲印花
當時代都將所有paper-based的東西，包括現金，電子化的時候。

仲玩實體印花好唔方便，又易唔見。

都係 但我個人覺得有野喺手實在啲，可能更Trigger 到我嘅 Endowment Effect

高地價，食物便宜樓價高昂，和資訊科技年代又唔同玩法

我覺得好多人開始想
屋企少些野，整齊一些，容易打理
唔想要hard copy，全部數碼化，方便管理

有些人話打機中的遊戲分數和積分
係現代的 Endowment Effect

啱呀 我唔紀得咗寫，Endowment Effect 之所以大獲嘅其中一個原因係可以Endown D 垃圾比你都會有效

其實會唔會只係朱古力或者杯
對參與者黎講都冇咩所謂 只要有野拎走就得
所以佢地先傾向唔換？
因為換的話好難避免一d程序？
例如要由個袋拎返隻杯出黎
再將包朱古力放返入袋
怕麻煩的人可能就唔會換
除非兩件野的價值差好遠

Lm

岩啊
好似某啲手機GAME咁
年終每日送幾十抽,夠300抽可以自選一隻角色
等玩家見到已經免費左幾十抽啦喎
不如課金夠300抽自選一隻角色啦
咁就令啲平時唔課金既玩家都課埋金 (即係我